<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Hbase on Ciro Cavani</title>
    <link>https://cirocavani.github.io/tags/hbase/</link>
    <description>Recent content in Hbase on Ciro Cavani</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016. All rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 16 Sep 2015 23:26:07 -0300</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://cirocavani.github.io/tags/hbase/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Configuração do Hadoop, HBase e Kafka na Máquina Local com Docker</title>
      <link>https://cirocavani.github.io/post/configuracao-do-hadoop-hbase-e-kafka-na-maquina-local-com-docker/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Sep 2015 23:26:07 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://cirocavani.github.io/post/configuracao-do-hadoop-hbase-e-kafka-na-maquina-local-com-docker/</guid>
      <description>Esse tutorial é sobre a criação de uma imagem do Docker com a configuração local do Hadoop, HBase e Kafka. Nesse procedimento, o Hadoop é configurado no modo pseudo-distribuído com cada serviço rodando em uma instância própria da JVM, mas todas na mesma máquina. O HBase e o Kafka também rodam em modo &amp;lsquo;distribuído&amp;rsquo; compartilhando uma instância separada do ZooKeeper. Esse procedimento é muito útil para testar funcionalidades desses serviços e aprendizado, mas não é uma solução completa para uso em produção.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>BigData na Globo.com</title>
      <link>https://cirocavani.github.io/post/bigdata-na-globocom/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 06:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://cirocavani.github.io/post/bigdata-na-globocom/</guid>
      <description>A proposta desse artigo é fundamentar alguns conceitos de BigData e explorar a dinâmica de como tratar um grande volume de dados para extrair valor. A ideia é apresentar a solução de dados na Plataforma de BigData da Globo.com usada pelo Sistema de Recomendação e comentar a experiência do seu desenvolvimento.
Esse artigo é uma atualização e expansão da palestra realizada no Rio BigData Meetup em 21 de Outubro de 2014.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>